title:          Frakturen
date:           2019/01/06
version:        0.0.2
authors:        gerald@baeck.at
ankikat:        Notfälle Trauma
md5:            ab9a1bc416d592038321c824b5154c61
date_modified:  2019/01/07

## Definition  
Ein Knochenbruch ist die Unterbrechung der Kontinuität eines Knochens unter Bildung zweier oder mehrerer Bruchstücke (Fragmente) mit oder ohne Verschiebung (Dislokation) durch Krafteinwirkung.

## Offene Knochenbrüche  
Bei offenen Knochebrüchen besteht eine Verbindung zwichen der Wunde und der Bruchstelle. Offene Frakturen werden nach Schweregrad eingeteilt:

| Grad |  |
| --- | --- |
| 1 | Hautdurchtrennung, Durchspießung, geringe Quetschung, unbedeutende Verschmutzung (Kontamination), einfache Frakturform |
| 2 | Hautdurchtrennung, Haut- und Weichteilquetschung, Verunreinigung, alle Frakturformen |
| 3 | Hautdurchtrennung, ausgedehnte Weichteil-, Gefäß- und Nervenverletzung, starke Wundkontamination, ausgedehnte Knochenzertrümmerung |
| 4 | Amputation oder Teilamputation |

## Geschlossene Knochenbrüche  
| Grad |  |
| --- | --- |
| 1 | Keine oder unbedeutende Weichteilverletzung, indirekte Gewalteinwirkung, einfache Frakturform |
| 2 | Oberflächliche Hautabschürfung oder Quetschung (Kontusion) durch Fragmentdruck von innen, einfache bis mittelschwere Frakturform |
| 3 | Tiefe, verschmutzte Hautabschürfung, Kontusion durch direkte Gewalteinwirkung, drohendes Kompartmentsyndrom, mittelschwere bis schwere Frakturform |
| 4 | Ausgedehnte Hautkontusion oder Zerstörung der Muskulatur, subkutanes Decollement, manifestes Kompartmentsyndrom, Verletzung eines Hauptgefäßes |

## Symptome  
Man unterschiedet zwischen sicheren und unsicheren Frakturzeichen:

## Sichere Frakturzeichen  
+ Dislokation wie
    + Achsenfehlstellungen (z. B. Fuß zeigt in die falsche Richtung)
    + aus der Wunde ragende Knochenteile
    + Stufenbildungen in der Knochenkontur
    + Knochenlücken (Diastasen)
+ abnorme Beweglichkeit
+ Knirschen der Bruchstelle (Krepitation)

Alle klinischen Zeichen, die auch ohne Knochenbruch auftreten können, sind also nicht beweisend und gelten als unsichere Frakturzeichen. Dies sind insbesondere die fünf Entzündungszeichen:

## Unsichere Frakturzeichen  
+ Schmerz (Dolor)
+ Schwellung (Tumor)
+ Röte (Rubor)
+ Wärme (Calor)
+ eingeschränkte Beweglichkeit (Functio laesa)
Ein weiteres unsicheres Frakturzeichen ist der Bluterguss (Hämatom).

## Komplikationen  
+ Überdehen und Zerreißen der Gelenkskapsel und der Bänder
+ Blutung ins Gelenk
+ Osteomyelitis (Knochenmarksentzündung)

## Maßnahmen  
+ Blutstillung
+ Wundversorgung
+ evt Amputatversorgung
+ MDS-Kontrolle
    + Motorik
    + Durchblutung
    + Sensibilität
+ ruhig stellen
+ Allgemeine Maßnahmen

## Anamnese  
+ Wie kam es zu dem Unfall?
+ Medikamente besonders Blutverdünner